---
layout:     post                    # 使用的布局（不需要改）
title:      求root(N, k) 快速幂取模的应用         # 标题
subtitle:                          #副标题
date:       2018-6-3 18:00              # 时间
author:     Ming.J                      # 作者
header-img: img/blog-header1.jpg    #这篇文章标题背景图片
catalog: true                       # 是否归档
tags:                               #标签
    - c++语言
    - 学习
    - 笔记
---

> ## 问题描述

N&lt;k时，root(N,k) = N，否则，root(N,k) = root(N',k)。N'为N的k进制表示的各位数字之和。输入x,y,k，输出root(x^y,k)的值 (这里^为乘方，不是异或)，2=&lt;k&lt;=16，0&lt;x,y&lt;2000000000，有一半的测试点里 x^y 会溢出int的范围(&gt;=2000000000)

> ## 输入描述

每组测试数据包括一行，x(0&lt;x&lt;2000000000), y(0&lt;y&lt;2000000000), k(2&lt;=k&lt;=16)

> ## 输出描述

输入可能有多组数据，对于每一组数据，root(x^y, k)的值

> ## 示例

- 输入
  ```c
  4 4 10
  ```
- 输出
  ```c
  4
  ```

> ## 分析推导

1. 首先将 **N用k进制表示** 展开：

  **N = a<sub>0</sub> + a<sub>1</sub> \* k + a<sub>2</sub> \* k<sup>2</sup> + ··· + a<sub>0</sub> \* k<sup>n</sup>**

2. 则，**N'** 表示如下：

  **N' = a<sub>0</sub> + a<sub>1</sub> + a<sub>2</sub> + ··· + a<sub>n</sub>**

3. 则 **N - N'** 表示如下：

  **N - N' = a<sub>1</sub> \* (k - 1) + a<sub>2</sub> \* (k<sup>2</sup> - 1) + ··· + a<sub>n</sub> \* (k<sup>n</sup> - 1)**

4. 证明 **(N - N') % (k - 1) = 0**

  由等比数列求和公式有: **1 + k + k<sup>2</sup> + ··· + k<sup>n - 1</sup> = (1 - k<sup>n</sup>) / (1 - k)**

  ∴ **k<sup>n</sup> - 1 = (k - 1) \* (1 + k + k<sup>2</sup> + ··· + k<sup>n - 1</sup>)**

  ∴ **(k<sup>n</sup> - 1) % (k - 1) = 0**

  又∵ **N - N' = a<sub>1</sub> \* (k - 1) + a<sub>2</sub> \* (k<sup>2</sup> - 1) + ··· + a<sub>n</sub> \* (k<sup>n</sup> - 1)**

  ∴ **(N - N') % (k - 1) = 0**

5. 递推归纳

  令 N' = N<sub>1</sub>, N" = N<sub>2</sub>, ···

  则有：

  &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;(N - N<sub>1</sub>) % (k - 1) = 0

  &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;(N<sub>1</sub> - N<sub>2</sub>) % (k - 1) = 0

  &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;...

  &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;(N<sub>r - 1</sub> - N<sub>r</sub>) % (k - 1) = 0

  &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;其中 N<sub>r</sub> 为我们要求的结果

  将上面的各个递推公式相加得到：

  &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;**(N - N<sub>r</sub>) % (k - 1) = 0**

  ∴ **N<sub>r</sub> = N % (k - 1)**

6. 得出结论

  **root(N, k) = N % (k - 1)**

> ## **快速幂取模算法**
> [点我查看](../c++02)


> ## 算法实现
> 此算法实现基于上面数学推得到的结论，以及快速幂取模算法


```c++
#include <iostream>

using namespace std;

long root(long x, long y, int k){
    long ans = 1;
    k -= 1;
    x %= k;
    while(y != 0){
        if(y & 1)
           ans = (ans * x) % k;
        y >>= 1;
        x = (x * x) %k;
    }
    return ans == 0 ? k : ans;
}

int main(){
    long x, y;
    int k;

    while(cin >> x >> y >> k)
        cout << root(x, y, k);
}
```
